% ----------------------------------------
  \chapter{Conclusiones y recomendaciones}
% ----------------------------------------
\label{C:conclusiones}

\section{Conclusiones}

\begin{enumerate}

\item Se llevó a cabo una investigación bibliográfica para elaboración de un marco teórico que contiene la teoría necesaria para abarcar las funcionalidades mínimas que debe poseer un robot para moverse de forma autónoma en un entorno. Con base en dicho estudio teórico, se describieron dos algoritmos de seguimientos de trayectoria y uno para evasión de obstáculos.

\item Con base a la investigación bibliográfica realizada, se realizaron descripciones en pseudocódigo para los algoritmos implementados con el fin de facilitar el entendimiento para el lector. Además, la implementación está basada en dichos pesudocódigos.

\item Dentro del mismo estudio teórico, se llevó a cabo una investigación del funcionamiento sobre el software de simulación Gazebo, el meta sistema operativo ROS y la integración de ambos como herramienta de para validar algoritmos para plataformas robóticas. La implementación de los algoritmos fue realizada utilizando la librería cliente de ROS y se validaron en simulaciones en Gazebo.

\item Se efectuó un estudio comparativo entre los algoritmos para seguimiento de trayectoria de punto descentralizado y persecución pura, de los cuales el primero presentó el funcionamiento esperado mientras el segundo falló las pruebas.

\item Se logró validar el funcionamiento del algoritmo de Braitenberg a través de simulaciones en dos arenas diferentes. En el general de las situaciones funciona correctamiente, pero puede verse limitado por la división que se aplica a las lecturas del sensor.

\item El algoritmo de punto descentralizado, si bien es cierto que es eficiente, presenta la dificultad de que no existe un método determinístico para ajustar sus parámetros, lo que obliga a quien lo implemente a realizar dicho ajuste de manera empírica.

\item El algoritmo de persecución pura es matemáticamente más sencillo que el algoritmo de punto descentralizado, pero presenta la dificultad de que a la hora de implementarlo hay que características de la plataforma que no son tomadas en cuenta, lo que dificulta obtener un funcionamiento correcto.

\end{enumerate}

\section{Recomendaciones}

\begin{enumerate}

\item Para futuros trabajos de simulación utilizando la integración ROS-Gazebo se recomienda investigar más a fondo métodos para calcular la odometría de la plataforma sin depender del plugin de ROS que aporta el modelo de configuración diferencial.

\item Es de interés implementar los algoritmos validados a través de simulaciones en plataformas físicas, para corroborar que la implementaciones siguen siendo válidas o si se deben volver a parametrizar para plataformas físicas.

\end{enumerate}

\section{Trabajos futuros}

\begin{itemize}

\item Para futuras implementaciones del algoritmo de punto descentralizado se recomienda mejorar el ajuste para los parámetros para obtener un mejor resultado. En este trabajo de dejaron por fuera una gran cantidad de combinaciones de valores que se pueden utilizar para mejorar su funcionamiento.

\item Para futuras implementaciones del algoritmo de persecución pura se recomienda ampliar la implimentación con funcionalidades extras además de las ecuaciones propuestas, ya que durante la realización de este trabajo la implementación no alcanzó un funcionamiento deseado. 

\item El funcionamiento del algoritmo de Braitenberg se puede mejorar en futuras implementaciones mediante la ampliación de las divisiones que se le aplican a las lecturas del sensor, ya sea a un número de cuatro u ocho, para obtener una evasión más eficiente en espacios cerrados.

\end{itemize}

